\documentclass{article}


\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, calc}

\title{Seminaire sur les categorie}
\author{Adya Sarr}
\date{October 2023}

\begin{document}

\maketitle

\section{Foncteurs}
Les catégories de $\mathbf{Vect}$, $\mathbf{Abelien}$ et $\mathbf{Corps}$ sont comme des \emph{"continents"} mathématiques distincts, chacun abritant sa propre richesse et complexité. Cependant, il peut être intéressant de \emph{"construire"} des ponts élégants qui relient ces \emph{"continents"}, permettant ainsi un échange fluide d'idées et de concepts. Ces ponts nous permettent de voir comment les espaces vectoriels de $\mathbf{Vect}$, les groupes abéliens d'$\mathbf{Abelien}$ et les corps de $\mathbf{Corps}$ peuvent interagir harmonieusement, révélant ainsi des perspectives inédites sur la nature profonde des mathématiques.
	\subsection{Définition}
		Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories arbitraires.Un foncteur \(\mathbb{F}\) de $\mathcal{C}$ vers $\mathcal{D}$ est une \emph{"application"} préservant la structure catégorique, qui associe a tout objet $A$ de $\mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ un objet \(\mathbb{F}\)(A) de $\mathrm{Obj}(\mathcal{D})$ a tout morphisme $f$ de $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(A, A')$ un morphisme  \(\mathbb{F}\)($f$) de $\mathrm{Hom}_\mathcal{D}$(\(\mathbb{F}\)(A), \(\mathbb{F}\)(A')) vérifiant: \newline pour tout morphisme $f$ de $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(A, A')$ et pour tout morphisme $g$ de $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(A', A'')$ on a:
		\begin{itemize}
			\item \(\mathbb{F}\)($ \mathrm{Id}_A$) = $ \mathrm{Id}_{\mathbb{F}(A)} $
			\item \(\mathbb{F}\)(f$\circ$g) = \(\mathbb{F}\)(f)$\circ$\(\mathbb{F}\)(g)                    ( de $\mathrm{Hom}_\mathcal{D}(\mathbb{F}(A), \mathbb{F}(A''))$)
		\end{itemize}
Justification diagrammatique de la préservation de la composition:
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node at (4,3) {$\operatorname{Flech}_\mathcal{D}$};
        	\node at (0,3) {$\operatorname{Flech}_\mathcal{C}$};
        	\node at (0,0) {$\operatorname{Obj}_\mathcal{C}$};
        	\node at (4,0) {$\operatorname{Obj}_\mathcal{D}$};
        	
        	\draw[->, blue] (0.7,3) -- node[above]{\(\mathbb{F}\)$^F$} (3.3,3);
    		\draw[->, red] (0.7,0.03) -- node[above]{\(\mathbb{F}\)$^O$} (3.3,0.03);
    		\draw[->, red] (0.1,2.6) -- node[above]{$\operatorname{Source}_\mathcal{C}/\operatorname{But}_\mathcal{C}$} (0.1,0.4);
    		\draw[->, blue] (3.8,2.6) -- node[above]{$\operatorname{Source}_\mathcal{D}/\operatorname{But}_\mathcal{D}$} (3.8,0.4);
    	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	Exemples:
	\begin{itemize}
		\item Soient la catégorie $\mathcal{E}ns_{fini}$ et la catégorie $					\mathcal{E}ns$ on définit le foncteur \emph{inclu} $\mathcal{E}						ns_{fini} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{E}ns$ qui a tout objet A de $\mathrm{Obj}(\mathcal{E}ns_{fini})$ associe un objet \(\mathbb{F}\)(A) = A de $\mathrm{Obj}(\mathcal{E}ns)$ et qui a tout morphisme f de $\mathrm{Hom}_{\mathcal{E}ns_{fini}}$ associe un morphisme \(\mathbb{F}\)(f) = f de $\mathrm{Hom}_{\mathcal{E}ns}$. Verifions qu'il préserve la composition: soient un morphisme f de $\mathrm{Hom}_{\mathcal{E}ns_{fini}}(A, A')$ et un morphisme g de $\mathrm{Hom}_{\mathcal{E}ns}(A', A'')$ on a: \(\mathbb{F}\)(f$\circ$g) = f$\circ$g = \(\mathbb{F}\)(f)$\circ$\(\mathbb{F}\)(g)
		\item Soient la catégorie $\mathcal{G}rp$ et la catégorie $							\mathcal{E}ns$, on définit le foncteur \emph{oubli}  $\mathcal{G}rp \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{E}ns$ qui a tout objet (G,x,1) de $\mathrm{Obj}(\mathcal{G}rp)$ associe un objet \(\mathbb{F}\)(($G$,x,1)) = $G$ (ou on oubli la structure de groupe de G) et qui a tout morphisme de groupe $f$ de $\mathrm{Hom}_{\mathcal{G}rp}(G, G')$ associe un morphisme \(\mathbb{F}\)($f$) = $f$ (ou $f$ est considère comme une application ensembliste) de $\mathrm{Hom}_\mathcal{E}ns$(\(\mathbb{F}\)($G$), \(\mathbb{F}\)($G'$))
		\item Soient $X$ et $Y$ deux ensembles, et soient $\pi_1$ := (X, $\leq$) et $\pi_2$ := (Y, $\underset{-} \prec $) deux préordres vue comment des catégories petites alors on peut définir le foncteur \emph{monotone} $\mathcal{\pi}_1 \xrightarrow{\mathbb{F}_m} \mathcal{\pi}_2$ comme suit $x \leq y$ $\Rightarrow$  $\mathbb{F}_m(x) \underset{-} \prec \mathbb{F}_m(y)$. En d'autre terme $\mathbb{F}_m$ correspond a une fonction monotone définie de $X$ vers $Y$.
	\end{itemize}

	\subsection{Foncteur identité \(\mathbb{I}\)d}
	\(\mathbb{I}\)d est un foncteur qui a tout objet de A d'une categorie $\mathcal{C}$ associe le même objet A de $\mathcal{C}$ \(\mathbb{I}\)d(A) =  A et a tout morphisme f de la catégorie $\mathcal{C}$ associe le même morphisme f de $\mathcal{C}$ \(\mathbb{I}\)d(f) = f vérifiant: pour tout morphismes f de $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(A, A')$ et g de $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(A', A'')$ \(\mathbb{I}\)d(g$\circ$f) = g$\circ$f = \(\mathbb{I}\)d(g)$\circ$\(\mathbb{I}\)d(f)
	
	\subsection{Composition de foncteurs}
	Soient $\mathcal{C}$, $\mathcal{D}$ et $\mathcal{E}$ trois catégories, et soient 
	$\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ et $\mathcal{D} \xrightarrow{\mathbb{G}} \mathcal{E}$ deux foncteurs, où $\mathbb{F}$ envoie les objets de $\mathcal{C}$ dans les objets de $\mathcal{D}$ et les flèches de $\mathcal{C}$ dans les flèches de $\mathcal{D}$, et $\mathbb{G}$ envoie les objets de $\mathcal{D}$ dans les objets de $\mathcal{E}$ et les flèches de $\mathcal{D}$ dans les flèches de $\mathcal{E}$.
	La composition de $\mathbb{F}$ et $\mathbb{G}$, notée $\mathbb{G}\circ\mathbb{F}$, est un nouveau foncteur de $\mathcal{C}$ dans $\mathcal{E}$ défini comme suit :
	\begin{itemize}
		\item Pour chaque objet X de $\mathrm{Obj}(\mathcal{C})$, l'objet correspondant dans $\mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ est  $\mathbb{G}$($\mathbb{F}$(X)).
		\item Pour chaque morphisme f dans $\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(X, Y)$, le morphisme  correspondant dans $\mathrm{Hom}_\mathcal{E}(\mathbb{G}(\mathbb{F}(X)), \mathbb{G}(\mathbb{F}(Y)))$ est $\mathbb{G}$($\mathbb{F}$(f))
	\end{itemize}
	En d'autres termes, pour chaque objet et chaque morphisme de la catégorie $\mathcal{C}$, la composition $\mathbb{G}\circ\mathbb{F}$ applique d'abord le foncteur $\mathbb{F}$ pour obtenir l'objet ou le morphisme correspondant dans $\mathcal{D}$, puis applique le foncteur $\mathbb{G}$ pour obtenir l'objet ou le morphisme correspondant dans $\mathcal{E}$.
	\subsubsection{Justifiant que la composition est définie}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node at (4,3) {$\operatorname{Flech}_\mathcal{D}$};
        	\node at (0,3) {$\operatorname{Flech}_\mathcal{C}$};
        	\node at (8,3) {$\operatorname{Flech}_\mathcal{E}$};
        	\node at (0,0) {$\operatorname{Obj}_\mathcal{C}$};
        	\node at (4,0) {$\operatorname{Obj}_\mathcal{D}$};
        	\node at (8,0) {$\operatorname{Obj}_\mathcal{E}$};
        	
        	\draw[->, red] (0.7,3) -- node[above]{\(\mathbb{F}\)$^F$} (3.3,3);
    		\draw[->, red] (0.7,0.003) -- node[above]{\(\mathbb{F}\)$^O$} (3.3,0.003);
    		\draw[->, red] (0.1,2.6) -- node[above]{$\operatorname{Source}_\mathcal{C}/\operatorname{But}_\mathcal{C}$} (0.1,0.4);
    		\draw[->, blue] (3.8,2.6) -- node[above]{$\operatorname{Source}_\mathcal{D}/\operatorname{But}_\mathcal{D}$} (3.8,0.4);
    		\draw[->, blue] (4.7,3) -- node[above] {\(\mathbb{F}\)$^F$} (7.3,3);
    		\draw[->, blue] (4.7,0.003) -- node[above] {\(\mathbb{F}\)$^O$} (7.3,0.003);
    		\draw[->, blue] (8,2.7) -- node[above] {$\operatorname{Source}_\mathcal{E}/\operatorname{But}_\mathcal{E}$} (8,0.3);
    	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Les deux diagrammes commutent (rouge et bleu) alors le diagramme complet commute
	\subsection{Catégories des petites catégories}
	La catégorie des petites catégories, notée $\mathbf{Cat}$, est une catégorie dont les objets sont des petites catégories (catégories dont ces objets forment un ensemble) et dont les morphismes sont les foncteurs entre ces catégories.\newline
	\emph{Définition formelle}
	\begin{itemize}
		\item Objets de $\mathbf{Cat}$: Les objets de $\mathbf{Cat}$ sont les petites catégories. Une petite catégorie est définie par un ensemble d'objets, des morphismes, et des opérations (composition et identité) satisfaisant les axiomes des catégories.
		\item Morphismes de $\mathbf{Cat}$ : Les morphismes de $\mathbf{Cat}$ sont les foncteurs entre les petites catégories. Un foncteur entre deux petites catégories $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ associe à chaque objet de $\mathcal{C}$ un objet de $\mathcal{D}$, et à chaque flèche de $\mathcal{C}$ une flèche de $\mathcal{D}$, tout en préservant la structure catégorique (composition et identité).
		\item Composition des Morphismes : La composition dans $\mathbf{Cat}$ est la composition de foncteurs. Si $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ et $\mathcal{D} \xrightarrow{\mathbb{G}} \mathcal{E}$ sont deux foncteurs, alors leur composition $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{\mathbb{G} \circ \mathbb{F}}} \mathcal{E}$  est un foncteur qui envoie chaque objet et chaque flèche de $\mathcal{C}$ dans un objet et une flèche correspondants de $\mathcal{E}$.
		\item Identité : Pour chaque petite catégorie $\mathcal{C}$, il existe un foncteur identité $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathrm{\mathbb{I}d}_C} \mathcal{C}$ qui envoie chaque objet et chaque flèche de $\mathcal{C}$ sur lui-même.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Catégories des catégories localement petites}
	La catégorie des petites catégories, notée $\mathbf{Cat}_\text{loc}$, est une catégorie dans laquelle l'ensemble des morphismes entre deux objets donnés forme un ensemble \newline
	\emph{Définition formelle}
	\begin{itemize}
		\item Objets de $\mathbf{Cat}_\text{loc}$: Les objets de $\mathbf{Cat}_\text{loc}$ sont les petites catégories localement petites.
		\item Morphismes de $\mathbf{Cat}_\text{loc}$: Les morphismes de $\mathbf{Cat}_\text{loc}$ sont les foncteurs entre les catégories localement petites. Un foncteur entre deux catégories localement petites $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ associe à chaque objet de $\mathcal{C}$ un objet de $\mathcal{D}$, et à chaque flèche de $\mathcal{C}$ une flèche de $\mathcal{D}$, tout en préservant la structure catégorique (composition et identité).
		\item Composition des Morphismes : La composition dans $\mathbf{Cat}_\text{loc}$ est la composition de foncteurs. Si $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ et $\mathcal{D} \xrightarrow{\mathbb{G}} \mathcal{E}$ sont deux foncteurs, alors leur composition $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{\mathbb{G} \circ \mathbb{F}}} \mathcal{E}$  est un foncteur qui envoie chaque objet et chaque morphisme de $\mathcal{C}$ dans un objet et une flèche correspondants de $\mathcal{E}$.
		\item Identité : Pour chaque catégorie localement petite $\mathcal{C}$, il existe un foncteur identité $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathrm{\mathbb{I}d}_C} \mathcal{C}$ qui envoie chaque objet et chaque flèche de $\mathcal{C}$ sur lui-même.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Foncteur plein}
	Soient $\mathcal{C}$, $\mathcal{D}$ deux catégories et $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ un foncteur. On dit que $\mathbb{F}$ est un foncteur plein si pour tout objet A et B de $\mathcal{C}$ et pour tout morphisme $\mathbb{F}(A) \xrightarrow{g} \mathbb{F}(B)$ de $\mathcal{D}$ il existe un morphisme $A \xrightarrow{f} B$ de $\mathcal{D}$ tel que g = $\mathbb{F}(f)$.\newline
	\emph{Exemple:} $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathrm{\mathbb{I}d}_C} \mathcal{C}$ est un foncteur plein en effet: \newline
	Soient deux objets A et B de $\mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ et soit un morphisme $\mathbb{I}d_C(A) \xrightarrow{g} \mathbb{I}d_C(B)$ de $\mathcal{C}$. \newline 
	Montrons qu'il existe un morphisme $A \xrightarrow{f} B$ de $\mathcal{C}$ tel que g = $\mathbb{I}d_C(f)$.
	Il suffit de prendre $f$=$g$ puisque $\mathbb{I}d_C(A)$ = $A$ et $\mathbb{I}d_C(B)$ = $B$
	\subsection{Foncteur fidèle}
	Soient $\mathcal{C}$, $\mathcal{D}$ deux catégories et $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ un foncteur. On dit que $\mathbb{F}$ est un foncteur fidèle si pour tout objet A et B de $\mathcal{C}$ et pour tout morphisme $A \xrightarrow{f,g} B$ l’égalité $\mathbb{F}(A) \xrightarrow{\mathbb{F}(f) = \mathbb{F}(g)} \mathbb{F}(B)$ de morphisme dans $\mathcal{D}$ entraîne f = g.\newline
	\emph{Exemple:} le foncteur \emph{oubli} $\mathcal{G}rp \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{E}ns$ est fidèle.
	\subsection{Mono-foncteur dans $\mathbf{Cat}_\text{loc}$ ou dans $\mathbf{Cat}$}
	Soient $\mathcal{C}$, $\mathcal{D}$ deux catégories (petites ou localement petites) et $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ un foncteur.On dit que $\mathbb{F}$ est un mono-foncteur s'il vérifie la propriété suivante :
Pour tout couple d'objets $X$ et $Y$ de la catégorie $\mathcal{C}$, si deux morphismes $A \xrightarrow{f_1,f_2} B$ sont égaux, alors les flèches correspondantes $\mathbb{F}(f_1)$ et $\mathbb{F}(f_2)$ dans la catégorie $\mathcal{D}$ sont également égales. En d'autres termes, si $f_1 = f_2$ implique $\mathbb{F}(f_1) = \mathbb{F}(f_2)$, alors le foncteur est un mono-foncteur.
	\subsection{Épi-foncteur dans $\mathbf{Cat}_\text{loc}$ ou dans $\mathbf{Cat}$}
	Soient $\mathcal{C}$, $\mathcal{D}$ deux catégories (petites ou localement petites) et $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ un foncteur.On dit que $\mathbb{F}$ est un mono-foncteur s'il vérifie la propriété suivante :
	Pour tout couple d'objets $X$ et $Y$ de la catégorie $\mathcal{C}$, si deux morphismes $A \xrightarrow{f_1,f_2} B$ ont la même image sous le foncteur $\mathbb{F}$, c'est-à-dire $\mathbb{F}(f_1)$ = $\mathbb{F}(f_2)$, alors $f_1$ et $f_2$  sont égaux. En d'autres termes, si $\mathbb{F}(f_1)=\mathbb{F}(f_2)$ implique $f_1=f_2$, alors le foncteur est un épi-foncteur.
	\subsection{Iso-foncteur dans $\mathbf{Cat}_\text{loc}$ ou dans $\mathbf{Cat}$}
	Soient $\mathcal{C}$, $\mathcal{D}$ deux catégories(petites ou localement petites) et $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ un foncteur.On dit que $\mathbb{F}$ est un mono-foncteur s'il a la propriété suivante :
	Pour tout objet $X$ de la catégorie $\mathcal{C}$, il existe un objet $Y$ dans la catégorie $\mathcal{C}$ et un isomorphisme $\mathbb{F}(A) \xrightarrow{\alpha} \mathbb{F}(B)$ dans la catégorie $\mathcal{D}$ tel que $\mathbb{F}$(f)=$\alpha$ $\circ$ $\mathbb{F}$(g)$\circ$ $\alpha^{-1}$ pour tout morphisme $X \xrightarrow{f} X'$ et tout morphisme $Y \xrightarrow{g} X'$ dans la catégorie $\mathcal{C}$.
	\newline
	\newline
		\emph{Propriété:} Dans $\mathbf{Cat}$, $\mathcal{C} \xrightarrow{\mathbb{F}} \mathcal{D}$ est fidèle $\Leftrightarrow$ c’est un mono
		\begin{itemize}
			\item Supposons que $\mathbb{F}$ est un foncteur fidèle. Montrons que $\mathbb{F}$ est un mono-foncteur.\newline
			Soient un couple d'objets $X$ et $Y$ de la catégorie $\mathcal{C}$ et soient deux morphismes $X \xrightarrow{f_1,f_2} Y$ tels que $f_1$=$f_2$.
		\end{itemize}
\end{document}
